【文革回魂】《紐時》揭內地大學生收錢監視教授 分析：禁知識分子帶頭作亂

文革告密之風，近年在內地死灰復燃。有早年在內地讀書的港人，疑遭內地舊同學「篤灰」，將其在facebook上的反送中帖文，連同其個人資料在微博上公開，令他飽受網民欺凌及滋擾。這股告密風潮在內地大學極之流行，《紐約時報》報道指，很多學校大規模組織學生去監視教授，甚至打算每班至少安插一名「學生訊息員」，充當思想警察。資深評論員林和立對《蘋果》表示，稱中共面對內憂外患，管治「合法性」受到質疑，所以要先下手為強，杜絕知識分子帶頭作亂的可能性。

不少評論均認為，為禍十年、害死數千萬人的文化大革命，近年再一次在內地出現，與國家主席習近平自上台後帶起的一片「左風」，加強意識形態控制有關。特別是所謂的「七不講」，要求學術界、媒體不能提及普世價值、新聞自由、公民社會、公民權利以及司法獨立等信念。近年，學術界的告密風更是異常熾熱。各大高校紛紛發佈啟事，招募學生當「訊息員」協助「鏟除」對習近平和中共有任何不忠迹象的老師及學生。

負責監控老師言論的學生訊息員，必須經過申請，許多學校只接受黨員，或能夠證明自己持有「正確」政治觀點的人。他們除可獲得獎學金，或更高的分數外，還可以在具有威信的共產黨組織中得到晉升。

有訊息員甚至認為自己的任務涵蓋範圍更廣，不僅關注教授在課堂上說了甚麼，還關注教授們的私人生活，包括對書籍和電影的品味。他們還經常和其他學生交談，收集他們對老師的印象，包括他們的性格、價值觀和愛國立場。一些學校更會要求訊息員向校園黨支部，提交關於他們老師的報告。

陕西省安康市安康學院在一份網絡通知中表示，學生訊息員應該舉報傳播迷信、邪教和色情、「西方政治價值觀」以及批評黨的教授。通知稱，學校管理人員應在3個工作日內對投訴做出回應。另外，湖北仙桃職業學院，訊息員則被要求監督「違背黨的路線方針政策的言行」。河南信陽師範學院就呼籲學生，舉報老師所說的任何「危害國家安全」或「民族團結」的事情。
《紐約時報》早前訪問了一名在四川大學擔任訊息員的21歲學生，他聲稱：「我們的責任是保證純粹的學習環境，保證教授們遵守規定。」

「人人自危了！」在福建廈門大學擔任經濟學教授多年的尤盛東說，他去年因為批評習近平最喜歡的宣傳口號「中國夢」，是「妄想，狂想，而不是一種理想」，被學生舉報後遭校方開除。面對如此壓迫環境，尤盛東不禁問：「怎麼會進步呢，發明創造怎麼會出現呢？」

不少教授均認為，中共正利用學生告密者在大學課堂中製造一種恐怖氣氛。自去年初以來，全國至少十宗大學教授遭學生舉報後被開除或處罰的事例。例如今年3月，中國知名法學家、清華大學法學教授許章潤，因發表多篇警告「文革捲土重來」、「極權政治全面回歸」的文章，被校方停職並接受調查。

四川成都電子科技大學副教授鄭文鋒在今年8月，因「中國四大發明在世界上都不領先」言論，被學生舉報後遭校方以有「師德失範行為」取消評獎、晉升等資格，並停止教學工作兩年。1個月後，清華大學馬克思主義學院副教授呂嘉，亦因被學生舉報言論「反黨違憲」而遭調查。
重慶師範大學資深文學教授唐雲，今年2月因批評一句習近平經常使用的俗語「擼起袖子加油幹」而被學生投訴，結果遭降職至圖書館工作。56歲的他不諱言：「（現在）教師甚麼事都能被舉報。」

資深時事評論員林和立對《蘋果》表示，中共近年大搞社會治理體系，在「硬件」上到處裝設閉路電視鏡頭、發展人臉認別系統以及運用AI進行監控，而在「軟件」上則運用所謂的「人肉監控」，在內地大專院校招攬學生充當告密者、思想警察。他認為，這種做法如同文革回潮，亦與中共在四中全會中的主題仍不脫要加強「維穩」有密切關係。

林和立指，習近平面對中國經濟下行的壓力，其建基於高速經濟增長的統治「合法性」開始受到質疑，在內憂外患的困境下，為防人民作亂，因而要先杜絕知識分子帶頭作亂的可能性。但這種做法，必然損害內地大學的學術自由以及科研創新精神，亦會打擊內地高等學府招攬出國留學的人才回流。據他所知，很多「海歸派」除了考慮金錢回報外，大多都不願意在處處受到監控的環境下教學，以及從事學術或科學研究。

紐約福坦莫大學（Fordham University）法學教授明克勝（Carl Minzner），在接受《紐約時報》訪問時亦指，內地學生告密者的增多，是因為習近平正致力令中共成為「國家和社會領導力量」的一部份。「習近平這樣做的目的是重新引入自我審查的因素，讓人們開始三思而後言。」他說：「當政治正統佔據主導地位時，社會的集體意識就開始關閉。」

中國特色學術

中國人特性根本從來都冇進步過

Push